\begin{document}
    \title{Électronique}
    J'utilise ici le livre d'*Électronique* rédigé par Jean-Daniel Chatelain et Roger Dessoulavy, du *Traité d'Électricité* publié sous la direction de Jacques Neirynck. J'utilise d'autres sources comme Wikipedia qui donne de bonnes informations. Si erreurs il y a, n'hésitez pas à me le faire savoir. Merci.

    \section{Rappel des différents composants électroniques et leurs modèles}

        \subsection{Préambule}
            Nous allons nous familiariser avec différents composants ert de leurs modèles en électronique mais d'abord définissions quelques éléments.

        \subsubsection{Définitions}
        \begin{list}
            \item Semiconducteur: Il s'agit d'un solide cristallin dont les propriétés de conduction électriques sont définies par deux bandes: la *bande de valence* à qui fait correspondre des électrons impliqués dans des liaisons covalentes, et la *bande de conduction* qui correspond à l'état excité des électrons et où ceux-ci peuvent se déplacer dans le cristal (d'où la conduction). Les deux bandes sont séparées par un gap qui correspond à un barrière d'énergie qui peut être franchie par une excitation extérieure. On parle de **semiconducteur intrinsèque** lorsqu'il est pur ou qu'il ne contient pas d'atome dopant.
            \item Dopage (semiconducteurs): L'action d'ajouter des impuretés en petites quantités à une une cristal semiconducteur intrinsèque ou pur afin d'augmenter le nombre de porteurs libres. Il y a deux types de dopage:
                \subitem  Le dopage P**: qui consiste à insérer un accepteur d'électrons (par rapport à la substance initiale donc un atome situé dans une colonne précédente dans le tableau périodique) dans le cristal semiconducteur. Cela va former un *trou* **p**ositivement chargé. L'insertion d'un atome accepteur d'électrons va former une pseudo-niveau d'énergie juste au-dessus de la bande de valeuce, ce qui entraîne la formation de trous.
                \subitem  Le dopage N**: qui consiste à insérer un donneur d'électron (par rapport à la substance initiale donc un atome situé dans un colonne suivante dans le tableau périodique) dans le cristal semiconducteur. Cela va former une charge libre **n**égativement chargée. L'insertion d'un donneur d'électrons va faire apparaître un niveau d'énergie juste sous la bande de conduction, ce qui facilite l'excitation et par conséquent la conduction. [1]
        \end{list}

        \subsubsection{Jonction pn}
        Si chaque ensemble de porteurs (électrons et trous) se comporte comme un gaz, on peut considérer que les électrons diffusent de la région n vers la région p et inversément, de manière à utiliser tous l'espace à leur disposition. De ce fait ils créent une **zone de charge d'espace** ou zone de déplétion dans laquelle la charge volumique $\rho(x)$ n'est pas nulle, ainsi qu'un dipôle de part et d'autre de la jonction.

        La zone de charge d'espace forme un champ électrique $E(x)$ partant des charge positives vers les charges négarives et ainsi la diffusion de trous et d'électrons s'arrête car ceux-ci n'ont pas assez d'énergie pour le franchir. Ce champ électrique dérive d'un potentiel $V(x)$ qui varie dans la zone de charge d'espace. Le seuil pour franchir la zone est désigné par $U_{b0}$ à l'équilibre thermodynamique. Ainsi, en appliquant une tension $U$ entre la région p et la région n peut avoir un incident. une tension négative a pour effet d'augmenter la barrière énergétique générée par le champ électrique tandis qu'une tension $U > 0$ diminue cet écart. [2]

        \subsection{Diode à jonction}

        \subsubsection{Définitions}
            \begin{list}
                \item Diode**: dipôle non linéaire et polarisé qui ne laisse passer le courant que dans un sens.
                \item Diode à jonction**: Dispositif comportant une jonction pn dont les régions p et n sont reliées à deux bornes. La tensions appliquée à ces bornes agit directement sur le champ de rétension de la diffusion et permet le contrôle du courant traversant la diode.
                \item Diode théorique**: est une diode qui correspond à la caractéristique exponentielle donnée par la relation 
                \item Courant inverse de saturation**: le courant $I$ qui circulerait en sens inverse de la diode théorique polarisée par une tension $U =-\infty$. Il dépend de la température selon la relation
            \end{list}


            \begin{equation}
                I_s \sim T³exp(\Delta W_0/k_BT)
            \end{equation}
        

        \subsubsection{Fonctionnement}
            Une anode (A) est reliée à la région p et la cathode (C) est reliée à la région n le courant $I$ et la tensions $U= U_{AC}$ vont de l'anode vers la cathode. Le courant est lié à la tension par la relation 

            \begin{equation}
                I = I_s[exp(U/nU_T)-1]
            \end{equation}

    \section{Références}
        [1] Wikipedia [en ligne]. [cité le 19 août 2025]. Disponible: https://fr.wikipedia.org/wiki/Dopage_(semi-conducteur)

        [2] Wikipedia [en ligne]. [cité le 19 août 2025]. Disponible: https://fr.wikipedia.org/wiki/Jonction_p-n

\end{document}